<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>INK 9</title><link>https://ink9.ru/</link><description>Спектрум и всякое</description><atom:link href="https://ink9.ru/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>ru</language><copyright>Contents © 2025 &lt;a href="mailto:a.tsidaev@gmail.com"&gt;ink9&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Tue, 04 Nov 2025 12:52:14 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Вот так начнёшь изучать фамильные портреты и, пожалуй, уверуешь в переселение душ"</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-10-23/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Блок питания-то от Магика (и Кворума), оказывается, скопирован с БП от амстрадовского ZX Spectrum +2A/B 😳&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_2025-10-23_12-41-53.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_2025-10-23_12-41-53.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_2025-10-23_12-41-53.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-10-23/</guid><pubDate>Thu, 23 Oct 2025 12:41:53 GMT</pubDate></item><item><title>И снова Арвид</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-09-25/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;И вот читаю я, значит, дискеты от Арвида, и на одной из них лежит только странный файл OSS3.BIN на 200 кило. Что-то меня заставило глянуть на образ через вьюер, и внезапно там на пустом месте вовсе не нули, а... какое-то оглавление спектрумского архива!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Арвид для скорости хранил индекс видеокассеты на жестком диске или дискете. Видимо, это остатки как раз такого индекса. Судя по названиям, там и с World of Spectrum файлы, и с Virtual TR-DOS, но особенно интересен неопознанный архив образов дискет с расширением TD0 (теледиск). Вообще, мне продавец дал еще видеокассету, на которой он думал что-то арвидом записано. Я, конечно, сразу побежал её в видак сувать, думал это от неё индекс. Но по факту там клипы Тани Булановой 😕. Не знаю, разберусь получше и может ещё ему напишу, авось найдет нужную.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сами образа дискет в комменты кину. Их всего две, на второй там инсталлятор софта под винду.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-25_20-17-43.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_2025-09-25_20-17-43.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-25_20-17-43.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-09-25/</guid><pubDate>Thu, 25 Sep 2025 20:17:43 GMT</pubDate></item><item><title>Арвид</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-09-24/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Внезапно стал обладателем полного, по-видимому, комплекта Арвид. Это отечественная разработка, позволяющая писать АРхивы на ВИДеокассеты. Магнитофон используется обычный бытовой (рулится через ИК-диод), на кассету E-180 влазит порядка полутора гигабайт. Когда Авито подсунуло рекомендацию, я сперва даже не поверил — цена 700 рублей, таких цен уже лет пять не бывает. Была б подключена доставка, ушло б за 15 минут, но, к счастью, был только самовывоз. Оказалось, что продавец в 90-х работал в магазине радиотоваров и продавал там эти Арвиды. Магазин на Первомайской, 18 — думаю, все в Екб поняли, где это. Их там было два магазина, в один вход нормально, а второй в подвале, и вот в последнем. Забавно, я ведь там книжки по Спектруму покупал, и видимо как раз у этого продавца.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень хочу запустить. Когда читал описания (а раньше про Арвид писали много, и в прессе, и в интернете), всегда не верилось, что кто-то реально вот такую вот идею довел не просто до прототипа, а аж до серии, и оно работало, и даже стабильно. Выглядеть должно завораживающе.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-24_20-32-36.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_2025-09-24_20-32-36.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-24_20-32-36.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-09-24/</guid><pubDate>Wed, 24 Sep 2025 20:32:36 GMT</pubDate></item><item><title>Институт хороший и справочники интересные</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-09-14/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;(блуждаю через гуглотранслейт на сайте японского эмулятора Family Basic)&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-14_12-16-38.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_2025-09-14_12-16-38.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_2025-09-14_12-16-38.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-09-14/</guid><pubDate>Sun, 14 Sep 2025 12:16:38 GMT</pubDate></item><item><title>ZX-Spectrum BASIC с Н00000ля</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-09-08/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Вот уж чего мы не ожидали в 2025, так это новой русскоязычной книги по внутреннему устройству спектрумского Бейсика на 530 страниц! Помните брошюру "Тайники ZX", ну ту, с Соником на обложке? Вот по духу эта книга выглядит как её продолжение, что-то такое же экспериментаторски-хакерское для новичков. Но стилистика повествования тут совершенно неповторимая, по жанру это не справочник, а прямо цельная проза.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"ZX-Spectrum BASIC с Н00000ля" , автор Yuri80&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://zx-pk.ru/threads/36338-kniga-quot-zx-spectrum-basic-s-n00000lya-quot-(2025-god).html"&gt;https://zx-pk.ru/threads/36338-kniga-quot-zx-spectrum-basic-s-n00000lya-quot-(2025-god).html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://drive.google.com/file/d/1-6eKfuMyhJvowwKd-qk7ADqShvsc8HWv/view"&gt;https://drive.google.com/file/d/1-6eKfuMyhJvowwKd-qk7ADqShvsc8HWv/view&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-09-08/</guid><pubDate>Mon, 08 Sep 2025 17:22:07 GMT</pubDate></item><item><title>Как я провел каникулы на ЦЦ'2025</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-08-26/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Еду домой, делать нечего, дай, думаю, отчет о Chaos Constructions напишу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вообще, это первый раз, когда я на демопати живьем. Я относительно много участвовал онлайн, у меня даже есть небольшая стопочка грамот с ДиХалта и одно второе место на Chaos Constructions. Но смотреть стримы — это, понятное дело, вовсе не то, что быть на патиплейс. И вот в этом году внезапно собрался и поехал. Взял с собой дочь, заодно ей и Питер показал.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Очень понравилось, что пати совмещено не с пьянкой (хотя вроде и это тоже), а с лекторием с докладами и с мастерклассами/семинарами. От этого у цц появился (а может и всегда был, просто через стримы это не чувствовалось) вайб хакерской конференции. У нас в УрФУ проводили подобную раньше, она была приурочена к соревнованию RuCTF и там были лекторы типа Дмитрия Склярова или людей из Digital Security. И это было прямо круто, но после ковида всë как-то заглохло. И вот тут на цц снова эта атмосфера людей, которые из всех компьютерных игр выбирают дизассемблер и Си.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Без прода на компо ехать как-то некрасиво, так что в гостинице перед сном кодил 256-byte интро. Эффект простой и основан на глюке оператора DRAW с тремя аргументами, который иногда вместо рисования дуги рисует сложные узоры. Но вызов DRAW блокирующий, а я туда насовал немного динамики на прерываниях. Там, в общем, получилось сильно не то, что было задумано, но ведь и компофиллеры тоже важны. Я безо всякого сарказма, наше 256-byte oldschool intro компо вышло очень представительным, 8 работ. А первое место занял просто какой-то отвал башки, это вероятно лучшие 256 байт для ZX в истории. Выставляться с ним в одном компо — это само по себе честь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В других категориях тоже была масса крутых работ. Вообще, смотреть демо на большом экране — это ожидаемо совсем другой опыт, нежели смотреть в стриме. И сразу хочется повторить. Жаль в Екб пати, по слухам, было лишь одно, на рубеже тысячелетий. А до всех современных надо ехать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В первый день поучаствовал в крутом семинаре по FPGA, который по времени плавно перетек в круглый стол по разработке компьютеров на FPGA. Теперь я, кажется, знаю ответ на главный вопрос, который мучает всех, никогда ничего не FPGA-шивших: Verilog! (вопрос, разумеется, про то, с какого языка начинать). Ни на семинаре, ни на круглом столе про VHDL никто ничего хорошего не сказал. Мнения о нем можно, в целом, свести к двум: "VHDL старый, на нем только деды пишут для космоса, и то по инерции" и "VHDL избыточно многословный и там, где на верилоге нужно две строки, на VHDL может понадобиться 30". Звучит достаточно убедительно. Буду вкатываться с верилога.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Вкратце про остальные семинары. Доклад Артёма Кашканова про пишущую машинку Роботрон больше всего запомнился тем, что, оказывается, если прицепить логический анализатор на все ноги процессора и снять лог работы, то потом записанное можно распарсить в красивую временную диаграмму. Нужно будет копнуть в ту сторону и узнать побольше про софт, который для такого используется.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доклад про АОН Русь пропустил, он наложился на FPGA-семинар. Надеюсь, будет запись.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Впечатлил доклад про 3D графику. Никогда не задумывался, что авторы 3D-движков занимаются не столько кодингом, сколько наукой. Теперь я знаю, куда податься с моим PhD-дипломом, когда меня уволят за то, что я вместо работы по демопати катаюсь 😄&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;toxa сделал доклад с обзором возможностей геймбоя (оригинального и GBC). Мне тут все было более-менее знакомо, поэтому не хватило примеров кода и демонстрации демок. Но автор обещал в следующий раз провести мастер-класс.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Последним был доклад про современные синтезаторы Yamaha и их взлом. Выкачивание фулл-флэша через MIDI-разъем и всякое такое. В конце было музыкальное выступление, поэтому дочери именно этот доклад запомнился больше остальных.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Параллельно всему шла выставка ретрокомпов. Там было просто всë, от Апогея до станций Sun. И даже Микро-80, но о нëм я уже писал. Больше всего было, кажется, компов Criss CP/M - это тот AVR-based комп, который несколько лет назад был опубликован в журнале "Радио". Его автор оборудовал как минимум 4 полноценных рабочих места, плюс, кажется, было ещё сколько-то плат. Но вообще и спектрумов было немало. Из забугорного был Некст и 48+. Муромский музей привез Пентагон и АТМ-Турбо, Михаил Каа - Скорпион в аутентичном корветовском корпусе. Я глядя на это задумался - мы же вот знаем из легенд, что на древних пати люди дописывали проды прямо на патиплейс - но ведь не на дорогущих же в ту пору ноутбуках они это делали. Неужели они тоже свои "корветовские" ящики с собой привозили? А ведь ещё и монитор нужен... По итогам экспозиции организаторы выдали специальный приз, взял его Микро-80.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;К сожалению, места на выставке было катастрофически мало, поэтому бОльшую часть экспонатов пощупать толком не удалось. А вот на стенде ретро-барахолки у Михаила Судакова я сквозь толпу все-таки пробился и затарился и журналами себе (шутка ли — Sinclair User за май 1982 с анонсом ZX Spectrum!), и кассетами на полку анонимному коллекционеру. Может даже удастся видео про них сделать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Сгонял ещё, кстати, на "Уделку", крупнейшую питерскую барахолку. Теперь зачем-то везу с собой здоровый поворотный кронштейн для монитора, купленный за 10 рублей 😄 Вообще, эта рубрика "все по 10 рублей" мне там понравилась. В Екб в таком формате тоже иногда работает пара точек барахолки, но там мятые книги, ржавые ложки и всякое такое. А вот на "Уделке", кажется, можно и немало интересного нарыть, если пораньше прийти и побольше времени провести.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ну, в общем, спасибо всем организаторам, участникам, докладчикам и посетителям, это были самые крутые выходные лета. Keep the scene alive и вот это вот всё.&lt;/p&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-08-26/</guid><pubDate>Tue, 26 Aug 2025 17:31:15 GMT</pubDate></item><item><title>Привет с Chaos Constructions</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-08-23/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Фото, ради которого стоило приехать в Питер на Chaos Constructions (пусть и с поправкой на то, что дочь пока не умеет фоткать). Алексей Морозов aka vinxru/alemorf и его Микро-80, за созданием которого следит весь ретрокомпьютерный рунет последние два года. Нащелкался тумблерами всласть, вручную забив добрых полстроки экрана символами. Эта машина реально ввергает в благоговейный трепет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Стоит ли говорить, что я в свое время и на ютубе-то зарегался, чтоб подписаться на vinxru. Да и канал мой сильно вдохновлен его видео.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_2025-08-23_19-34-18.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_2025-08-23_19-34-18.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_2025-08-23_19-34-18.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-08-23/</guid><pubDate>Sat, 23 Aug 2025 19:34:18 GMT</pubDate></item><item><title>Новый видос! ZX Spectrum Next</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-08-03/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Новый видос! Еще в прошлом году довелось поспектрумировать на ZX Spectrum Next, и вот только сейчас получилось смонтировать. В программе распаковка, обзор, зайчатки программирования и осмотр внутренностей&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://youtu.be/p0Ger1O4PLw"&gt;https://youtu.be/p0Ger1O4PLw&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/p0Ger1O4PLw?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-08-03/</guid><pubDate>Sun, 03 Aug 2025 16:03:16 GMT</pubDate></item><item><title>Компилятор Си для 8080 и Цветные линии от Алексея Морозова</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-07-25/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Кстати, то, что я на третьем месте в дефолтной таблице в лёхиных "Цветных линиях" — это одна из важнейших строк в моём резюме 😄 Релиз под каждую платформу смотрю, и каждый раз приятно.
А компилятор очень интересный. Вообще, беда с Си компиляторами на 8080/z80&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_95@25-07-2025_13-29-18.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_95@25-07-2025_13-29-18.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_95@25-07-2025_13-29-18.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Цитируемое сообщение (оригинал в &lt;a class="reference external" href="https://t.me/AlemorfHobby/358"&gt;Telegram "Алексей Морозов - Хобби и ретрокомпьютеры"&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Привет Народ!  Я закончил прибирать исходники компилятора Си для процессора 8080. А точнее, мне надоело это делать. Все  иходники выложены сюда.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/alemorf/c8080"&gt;https://github.com/alemorf/c8080&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Доделывать компилятор буду, когда буду им сам пользоваться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Что бы проверить компилятор (после приборки) я решил перенести игру "Цветные Линии" на Микро 80. Не только для проверки.  Нужна хотя бы одна цветная игра. Иначе, зачем я делал цвет?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В знакогенераторе компьютера Микро 80 есть символы делящие знакоместо на 4 равные части. Текстовый экран 64x25 превращается  в графический 128x50.
Вчера и сегодня я попробовал нарисовать графику для игры в таком низком разрешении. Что то даже получилось.
Вы прямо сейчас можете запустить игру в online-эмуляторе. Для этого откройте эмулятор и нажмите вверху страницы "Загрузить  Цветные линии".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://alemorf.github.io/micro80_emulator/index.html?ColorLines"&gt;https://alemorf.github.io/micro80_emulator/index.html?ColorLines&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Недописанные исходники игры тут&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://github.com/alemorf/c8080/tree/main/examples/lines_for_micro80"&gt;https://github.com/alemorf/c8080/tree/main/examples/lines_for_micro80&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-07-25/</guid><pubDate>Fri, 25 Jul 2025 08:29:39 GMT</pubDate></item><item><title>Оззи</title><link>https://ink9.ru/posts/2025-07-23/</link><dc:creator>ink9</dc:creator><description>&lt;p&gt;Прощай, Izzy Azbeen 😢&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В 2014 я плюнул на всё и сгонял в Бельгию на Black Sabbath. Рад, что удалось увидеть легенду вживую.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://ink9.ru/images/photo_94@23-07-2025_00-13-27.jpg"&gt;
&lt;img alt="/images/photo_94@23-07-2025_00-13-27.thumbnail.jpg" src="https://ink9.ru/images/photo_94@23-07-2025_00-13-27.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;</description><guid>https://ink9.ru/posts/2025-07-23/</guid><pubDate>Tue, 22 Jul 2025 19:13:27 GMT</pubDate></item></channel></rss>